\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{color}

\definecolor{vert}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gris}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{violet}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
  backgroundcolor=\color{white},
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{vert},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{red},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=none,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{gris},   % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{violet},      % string literal style
  identifierstyle=\color{blue},
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  %% title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\begin{document}
\title{Guide pour la programmation réseau en Python}
\author{Corentin Bocquillon}

\maketitle

\section{Introduction}

Dans ce guide nous ne verrons que le protocole TCP pour le réseau en
Python. Dans une version ultérieure, le protocole UDP sera aussi
traité.

\subsection{Prérequis}

Pour comprendre ce guide, il est nécessaire d'avoir des notions de
bases en programmation notamment avec le langage Python.

\section{Les interfaces de connexion}

Une interface de connexion est un objet permettant d'envoyer et de
recevoir des messages par le réseau. Cette interface peut être en
attente de connexion ou peut être utilisée pour initier une connexion
à une autre interface qui, elle, est en attente de connexion.

\subsection{Créer une interface de connexion}
\lstinputlisting[firstline=3,lastline=4]{serveur.py}

\subsection{Mettre une interface en attente de connexion}

Mettre une interface en attente de connexion permet de créer un
serveur. L'interface a besoin de connaître l'adresse sur laquelle elle
doit écouter et un port. Le port ne doit être utilisé par aucun autre
programme. Les ports en dessous de 1024 sont réservés et ne doivent
pas être utilisés sauf si votre programme implémente le protocole pour
lequel le port que vous utilisez est réservé bien que si le port n'est
pas utilisé, rien ne vous empêchera de l'utiliser.

\lstinputlisting[firstline=15,lastline=18]{serveur.py}

\pagebreak

\subsection{Se connecter à un serveur}
\lstinputlisting[firstline=6, lastline=12]{client.py}

\subsection{Accepter une connexion}

Lorsqu'une interface est en attente de connexion, il faut appeler une
méthode permettant de bloquer le programme jusqu'à l'arrivée d'une
connexion. Cela se fait comme ceci~:
\lstinputlisting[firstline=21,lastline=23]{serveur.py}

\subsection{Recevoir des données}
\lstinputlisting[firstline=27,lastline=28]{serveur.py}

\subsection{Afficher des données}
\lstinputlisting[firstline=31,lastline=31]{serveur.py}

\subsection{Envoyer des données}
\lstinputlisting[firstline=34,lastline=34]{serveur.py}

\subsection{Fermer une connexion}
Après avoir terminer le dialogue, il faut fermer la connexion.
\lstinputlisting[firstline=37,lastline=37]{serveur.py}

\pagebreak
\section{Un serveur d'écho}

Voici le code source d'un serveur renvoyant ce que le client envoit.

\lstinputlisting{serveur.py}

\pagebreak

\section{Un client}

Le client suivant ne fait qu'envoyer <<~Coucou~>> et ferme la connexion.

\lstinputlisting{client.py}

\end{document}
